\section{Інструкція з техніки безпеки при роботі на комп’ютері} 
При організації праці, що пов’язана з використанням персональних комп’ютерів, для збереження здоров’я працюючих, запобігання професійним захворювання і підтримки працездатності слід передбачити внутрішньозмінні регламентовані перерви для відпочинку. Внутрішньозмінні режими праці і відпочинку мають передбачати додаткові нетривалі перерви в періоди, що передують появі об’єктивних і суб’єктивних ознак стомлення і зниження працездатності. За основну роботу з персональним комп’ютером слід вважати таку, що займає не менше 50\% часу впродовж робочої зміни. Вимоги до техніки безпеки при роботі з ЕОМ викладено у \cite{safe9}.
\subsection{Вимоги безпеки перед початком роботи}
Перед початком роботи слід переконатися у справності електропроводки та електрообладнання. Перевірити правильність установки розташування елементів комп'ютера відповідно до вимог ергономіки і в цілях виключення незручних поз і тривалих напруг тіла.

\subsection{Вимоги безпеки під час роботи}
Для виключення ураження електричним струмом забороняється часто вмикати і вимикати комп'ютер без необхідності, торкатися до екрану і до тильної сторони блоків комп'ютера, працювати мокрими руками, працювати на засобах обчислювальної техніки та периферійному обладнанні, що мають порушення цілісності корпусу, порушення ізоляції проводів, несправну індикацію включення живлення, з ознаками електричної напруги на корпусі.
Забороняється під напругою очищати від пилу і забруднення електрообладнання. Неприпустимо під напругою проводити ремонт засобів обчислювальної техніки і периферійного обладнання. Ремонт електроапаратури проводиться тільки фахівцями-техніками з дотриманням необхідних технічних вимог.

\subsection{Вимоги безпеки після закінчення роботи}
Після закінчення роботи  знеструмити всі засоби обчислювальної техніки і периферійне устаткування і переконатися у цілісності та справності провідки та обладнання.
